# –ü—Ä–æ–µ–∫—Ç –ú1. –ü–æ–ª–µ—Ç –∫–∞–º–Ω—è

## –£—Å–ª–æ–≤–∏–µ
–ö–∞–º–µ–Ω—å –±—Ä–æ—Å–∞—é—Ç –ø–æ–¥ —É–≥–ª–æ–º –∫ –≥–æ—Ä–∏–∑–æ–Ω—Ç—É –≤ –∑–µ–º–Ω–æ–º –ø–æ–ª–µ
—Ç—è–∂–µ—Å—Ç–∏ —Å –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–π –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–æ–π —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å—é. –°–æ—Å—Ç–∞–≤—å—Ç–µ –ø—Ä–æ–≥—Ä–∞–º–º—É, –∫–æ—Ç–æ—Ä–∞—è
—á–∏—Å–ª–µ–Ω–Ω–æ —Ä–µ—à–∞–ª–∞ –±—ã –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω–æ–µ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –¥–≤–∏–∂–µ–Ω–∏—è –∫–∞–º–Ω—è,
—Ä–∞—Å—Å—á–∏—Ç—ã–≤–∞—è –µ–≥–æ —Ç—Ä–∞–µ–∫—Ç–æ—Ä–∏—é –¥–≤–∏–∂–µ–Ω–∏—è –∏ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–ª–∞ –±—ã —Ç–æ—á–∫—É –ø–∞–¥–µ–Ω–∏—è.
–ò—Å—Å–ª–µ–¥—É–π—Ç–µ, –∫–∞–∫ –∏–∑–º–µ–Ω—è–µ—Ç—Å—è —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä —Ç—Ä–∞–µ–∫—Ç–æ—Ä–∏–∏ –ø—Ä–∏ —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω—ã—Ö –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω—ã—Ö
–ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä–∞—Ö –±—Ä–æ—Å–∫–∞ (—É–≥–æ–ª, –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–∞—è —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç—å, –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏—è).
–î–ª—è —Å–∏–ª—ã —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏—è –≤–æ–∑–¥—É—Ö–∞ —Ä–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏—Ç–µ –¥–≤–µ –º–æ–¥–µ–ª–∏: –∞) –≤—è–∑–∫–æ–µ —Ç—Ä–µ–Ω–∏–µ,
–ø—Ä–æ–ø–æ—Ä—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ–µ —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç–∏ ùêπ ‚àº ùë£ , –±) –ª–æ–±–æ–≤–æ–µ —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏–µ,
–ø—Ä–æ–ø–æ—Ä—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç—É —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç–∏

## –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ
–î–ª—è –¥–≤–∏–∂–µ–Ω–∏—è –∫–∞–º–Ω—è –ø—Ä–∏–º–µ–Ω—è–µ–º 2 –∑–∞–∫–æ–Ω –ù—å—é—Ç–æ–Ω–∞:
$\vec{F} = m \vec{a}$

–ó–∞–ø–∏—à–µ–º –∑–∞–∫–æ–Ω –ù—å—é—Ç–æ–Ω–∞ –≤ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–º –≤–∏–¥–µ –∏ –∑–∞–ø–∏—à–µ–º –ø—Ä–æ–µ–∫—Ü–∏–∏ –Ω–∞ –æ—Å–∏ X –∏ Y. 

$$
\begin{cases}
m\vec{a_x} = F_{—Å–æ–ø—Ä x} \\
m\vec{a_y} = F_g + F_{—Å–æ–ø—Ä y}
\end{cases}
$$

1)–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º —Å–ª—É—á–∞–π A, —Å–∏–ª–∞ —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏—è –≤–æ–∑–¥—É—Ö–∞ –ø—Ä–æ–ø–æ—Ä—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–∞ —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç–∏. 
–ó–∞–ø–∏—à–µ–º –∑–∞–∫–æ–Ω –ù—å—é—Ç–æ–Ω–∞

$$
\begin{cases}
m\vec{a_x} = 0 - k\vec{u_x} \\
m\vec{a_y} = -mg - k\vec{u_y}
\end{cases}
$$

,–≥–¥–µ $k\vec{u_x}$ - —Å–∏–ª–∞ –≤—è–∑–∫–æ–≥–æ —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏—è –ø–æ –æ—Å–∏ x, $k\vec{u_y}$ - —Å–∏–ª–∞
–≤—è–∑–∫–æ–≥–æ —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏—è –ø–æ –æ—Å–∏ y, $k$ - –∫–æ—ç—Ñ–∏—Ü–µ–Ω—Ç –≤—è–∑–∫–æ–≥–æ —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏—è.

$$
\begin{cases}
m \frac{d\vec{u_x}}{dt} = -k\vec{u_x} \\
m \frac{d\vec{u_y}}{dt} = -mg - k\vec{u_y}
\end{cases} \;\Rightarrow\;
\begin{cases}
\frac{d\vec{u_x}}{dt} = -\frac{k}{m} u_x \\
\frac{d\vec{u_y}}{dt} = -g - \frac{k}{m} u_y
\end{cases}
$$ ,–ø—É—Å—Ç—å p = $\frac{k}{m}$ 

$$
\begin{cases}
\frac{d\vec{u_x}}{dt} = -p u_x \\
\frac{d\vec{u_y}}{dt} = -g - p u_y
\end{cases} \;\Rightarrow\;
\begin{cases}
\frac{d\vec{u_x}}{\vec{u_x}} = -pdt \\
\frac{d\vec{u_y}}{-g - p \vec{u_y}} = dt
\end{cases}
$$ –ü—Ä–æ–∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∏—Ä—É–µ–º –∏ –≤—ã—Ä–∞–∑–∏–º $\vec{u_x}$ –∏ $\vec{u_y}$
$$
\begin{cases}
\int \frac{d\vec{u_x}}{\vec{u_x}} = \int -pdt \\
\int \frac{d\vec{u_y}}{-g - p \vec{u_y}} = \int dt
\end{cases} \;\Rightarrow\;
\begin{cases}
\int \frac{d\vec{u_x}}{\vec{u_x}} = -\int pdt \\
\int \frac{d\vec{u_y}}{g + p \vec{u_y}} = -\int dt
\end{cases}\;\Rightarrow\;
\begin{cases}
ln{|u_x|} = -pt + C\\
-\frac{1}{p}ln{|g + pu_y|} = -t + C
\end{cases}
$$

–ü—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–æ–∂–∏–º, —á—Ç–æ $u_x(0) = u_{0x}$ –∏ $u_y(0) = u_{0y}$. –í—ã—Ä–∞–∑–∏–º $u_x(t)$ –∏ $u_y(t)$:
$$
\begin{cases}
u_x(t) = e^{-pt} u_{0x}\\
u_y(t) = \frac{(pu_{0y}+g)e^{-pt} - g}{p}
\end{cases}
$$

–í—ã—Ä–∞–∑–∏–º –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç—ã
$$
\begin{cases}
\int \frac{dx}{dt} \, dt = \int e^{-pt} u_{0x} dt\\
\int \frac{dy}{dt} \, dt = \int \frac{(pu_{0y}+g)e^{-pt} - g}{p}dt
\end{cases}
$$

$$
\begin{cases}
x(t) = - \frac{u_{0x}}{p}e^{-pt} + C\\
y(t) = (\frac{pu_{0y}+g}{p})(-\frac{e^{-pt}}{p})-\frac{g}{p}t + C
\end{cases}
$$

–ü—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–∞–≥–∞–µ–º, —á—Ç–æ $x(0) = 0$ –∏ $y(0) = 0$ –∏ –≤—ã—Ä–∞–∂–∞–µ–º C:

$$
\begin{cases}
x(t) = - \frac{u_{0x}}{p}e^{-pt} + \frac{u_{0x}}{p} + x_0\\
y(t) = (\frac{pu_{0y}+g}{p^2})(-{e^{-pt}}+1)-\frac{g}{p}t + y_0
\end{cases}
$$

$p = \frac{k}{m},u_{0x} = u_0 \cos\alpha, u_{0y} = u_0 \sin\alpha, \alpha$ - —É–≥–æ–ª –º–µ–∂–¥—É –±—Ä–æ—Å–∫–æ–º –∏ –æ—Å—å—é X.

$$
\begin{cases}
x(t) = - \frac{(u_0 \cos\alpha)m}{k}e^{-\frac{kt}{m}} + \frac{(u_0 \cos\alpha)m}{k} + x_0\\
y(t) = (\frac{k(u_0 \sin\alpha)+gm^2}{k^2})(-e^{-\frac{kt}{m}}+1)-\frac{gm}{k}t + y_0
\end{cases}
$$

2)–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º —Å–ª—É—á–∞–π, –≥–¥–µ —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏–µ –ø—Ä–æ–ø–æ—Ä—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç—É —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç–∏ $F \sim u^2$
–°–∏–ª–∞ —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏—è $F_{—Å–æ–ø—Ä} = k \vec{u} |u|$, –≥–¥–µ $|u| = \sqrt{u_x^2 + u_y^2}$

$$
\begin{cases}
m a_x = - k u_x \sqrt{u_x^2 + u_y^2} \\
m a_y = -m g - k u_y \sqrt{u_x^2 + u_y^2}
\end{cases} \;\Rightarrow\;
\begin{cases}
m \frac{du_x}{dt} = - k u_x \sqrt{u_x^2 + u_y^2} \\
m \frac{du_y}{dt} = -m g - k u_y \sqrt{u_x^2 + u_y^2}
\end{cases}\
$$

–ü–æ–ª—É—á–µ–Ω–Ω–∞—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º–æ–π –Ω–µ–ª–∏–Ω–µ–π–Ω—ã—Ö –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω—ã—Ö —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–π, —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ —Å–∏–ª–∞ —Å–æ–ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–ª–µ–Ω–∏—è –∑–∞–≤–∏—Å–∏—Ç 
–æ—Ç –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∞ —Å–∫–æ—Ä–æ—Å—Ç–∏. –í –æ–±—â–µ–º –≤–∏–¥–µ —Ç–∞–∫—É—é —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã —Ä–µ—à–∏—Ç—å –º—ã –Ω–µ –º–æ–∂–µ–º, –ø–æ—ç—Ç–æ–º—É –¥–ª—è —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è —ç—Ç–æ–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã
–≤–æ—Å–ø–æ–ª—å–∑—É–µ–º—Å—è —á–∏—Å–ª–µ–Ω–Ω—ã–º–∏ –º–µ—Ç–æ–¥–∞–º–∏.

